蘋論︰王健之死與中國企業家的灰犀牛

2018年07月06日

蘋論︰王健之死與中國企業家的灰犀牛

海南航空董事長王健在法國意外身亡，陰謀論四起，海航債務重組和內部權力重組同樣變得更加棘手。然而，中國企業家因意外身亡而讓企業陷入政治危機或者危機升級，本來就是大概率的灰犀牛事件。他們當中不少人以紅頂商人為榮，讓自己和企業深陷政治風險，甚至於生死不能自主。徐明、劉希泳之死如是，從香港被綁架回中國迄今下落不明的肖建華如是，中國富豪榜成為首富折戟落馬榜何嘗不是如是？

以紅頂商人為榮 牟方便利益

海內外對王健之死的議論，焦點一是陰謀論，二是直指中國企業家整體存在的問題。王健在法國風景區失足跌死，實在匪夷所思，堪為一比的是上海冠生園董事長翁懋之死。2016年4月，翁懋到河南雲台山遊覽時被一石塊擊中頭部身亡，據調查傷人的石頭竟是猴子蹬掉的，即殺了大白兔奶糖老闆的兇手是猴子。王健在海航債務危機和內部權力重組之際身亡，官方再言之鑿鑿的真相，也難堵悠悠之口。

對於王健所代表的中國企業家的境況，網友「LifeTime（視界）」的評論相當尖銳：「中國企業家很少有不精神分裂的。以王健為例，1）他是中國最誇張地篤信佛教的企業家之一。2）他是最積極向中共，習近平宣誓效忠的企業家之一。3）他是中國最炫耀地享受西方奢華的企業家之一，最後也死在西方。王健的死也許就是意外，但是又讓更多的人了解這位知名中國企業家。」

中國企業家的精神分裂症首先是表現在政治上，他們往往以紅頂商人為榮，甚至於樂當中共權貴家族的白手套，影響所及，連香港的富二代也以躋身中國的政協委員為榮，從中牟取營商的方便和利益，有別於西方國家受到法律規管的、公開的國會游說。

海航超乎尋常的擴展被質疑與中共領導人的家族有關，陷入財務危機後，海航和王健也指控為政治陰謀。今年2月4日，王健在海航內部會議上說：「海航的這個事件，是一次政治事件，是國內外反動勢力對中國崛起的瘋狂反撲，是對習近平為核心的黨中央的一次重大陰謀。所以你們要從政治高度看待這件事情，迎接這場戰鬥。」

慣於尋權力庇護 給政治回報

如果王健說，海航債務危機是國外勢力的政治陰謀，倒也不難理解，就像梁振英說佔中有外部勢力介入一樣，無非是拿來作擋箭牌。但他說「國內外反動勢力」，就有些費解了。國內還有反動勢力？其所指無非是反對習近平、王岐山的黨內勢力吧？這何異於把中共高層權鬥公開化，也捅破了海航的政治背景？王健之死會陰謀論四起，也算是一語成讖吧？

就在上月20日，陳峰、王健還率海航高管到陝西習近平當年插隊的梁家河朝聖，穿上紅軍裝、唱紅歌、設立黨校培訓基地。顯然，這既是陳峰、王健對中共高層打救海航的政治回報，也是海航公開與中共最高層關係的手法。

中國企業家慣於尋求權力庇護、給予政治回報，所形成的風險是顯而易見的大概率事件。美國作家Michele Wucker的名著《灰犀牛：如何應對大概率危機》（The Gray Rhino: How to Recognize and Act on the Obvious Dangers We Ignore），是對樓市泡沫、金融風險的警示，也是給熱衷政治投機的中國企業家的警示。網民戲言：「王林（受眾多明星、企業家、政客捧場的氣功大師）死了，王健死了，該王健林擔心了。」

李平
周一至周六刊出

李平

下一則
下一則
隔牆有耳：地政前署長寸「濕碎論」令人驚訝 娥特推填海為土地小組倒米 (李八方)

呢d報導，奶共報會有嗎?

乜野叫灰犀牛理論都唔解釋下真係當人通靈咩

王健可以死 王健林死真係唔奇
做首富做得咁無能 係中國先有現象